\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{color}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm}
\geometry{right=1.5cm}
\geometry{top=1cm}
\geometry{bottom=2cm}

\bibliographystyle{unsrt}

\begin{document}

{\Huge \textbf{Мышки и ЭКГ}}

\section{Обзор литературы}
\subsection{Работы, построенные на анализе высокочастотной части ЭКГ:}
\textbf{TODO: больше статей всяких и разных. Здесь набор статей с различными признаками, основанными на анализе высокочастотной части ЭКГ, применяемыми для диагностики всевозможных заболеваний сердца.}
\begin{enumerate}
    \item Самой ранней найденной статьей, изучающей влияние болезней сердца (перенесенного инфаркта миокарда) на высокочастотные области ЭКГ является статья П. Лангнера 1953 года\cite{FSiHFE-MI_L53}. Экспериментальная выборка - 21 пациент перенесший инфаркт миокарда 1-9 лет назад, и 60 здоровых. Автор рассматривает кардиограммы записанные с разрешением, позволяющим разрешить сигналы чатот порядка 1kHz. Никаких численных данных не приведено, но визуальным анализом кардиограмм автор приходит к выводу, что у 14 из 21 пациента перенесших инфаркт кардиограммы содержат повышенное число аномальных высокочастотных особенностей (<<notching, slurring and beading>>).
    \item В статье 1981 года\cite{EoMIoHFQRS_G81} исследуется влияние инфаркта миокарда на QRS сегмент сигнала ЭКГ. Основной упор авторы делают на такие признаки, как среднеквадратичное значение высокочастотного сигнала (RMS) и на число засечек (notches) и размытостей (slurs). Полученные сигналы усредняются по 256 кардиоциклам. Авторами получен результат - высокочастотный спектр  сигнала ($> 80Hz$) ослабляется инфарктом миокарда (уменьшаются среднеквадратичное значение, амплитуда первой производной сигнала, спектральная плотность в области высоких частот). Так же увеличивается число засечек на сигнале (они определяются как смена знака первой производной сигнала ЭКГ).
    \item В статье 1987 года\cite{DoTMI_A87} исследуются пациенты, проходящие коронарную агниопластику (операцию по устранению коронарной недостаточности). Здесь вводится термин RAZ (Reduced Amplitude Zone) - утверждается, что на ЭКГ пациентов до операции имеется характерный провал в интенсивности высокочастотного (150-250Hz) сигнала ЭКГ в районе R пика.
    \item Интересный обзор существующих методов исследования высокочастотных компонент ЭКГ и их влияние ишемической болезни и ИМ можно найти в диссертации Э. Трагард\cite{AtC12ECG_ET07}. В качестве широко используемых признаков для исследования высокочастотного спектра приводятся среднеквадратичное отклонение высокочастотной части (150-250Hz), а также наличие зоны пониженной амплитуды (RAZ) и ее характеристики.
    \item В статье 2013 года\cite{UHFECG_JP2013} исследуется влияние ишемической болезни на высокочастотный спектр ЭКГ. Авторы работают с ЭКГ снятой на сверхвысокой частоте - 25kHz. Для подавления шумов эксперимент проводится в клетке Фарадея расположенной глубоко в подвале, питание осуществлялось от батарей, кабели для передачи данных наружу использовались оптоволоконные (!sic). ЭКГ снималася с 14 пациентов: 7 здоровых волонтеров и 7 пациентов с ишемией. Каждая запись длится 15 минут. Далее запись каждого пациента разбивалась на отдельные кардиоциклы, они усреднялись и для каждого пациента считалась средняя продолжительность QRS комплекса в высокочастотном спектре и в низкочастотном (на самом деле не совсем так). В результате получилось, что у больных пациентов продолжительность QRS комплекса в высокочастотном диапазоне (150-250Hz) выше, чем у здоровых пациентов со статистической значимостью $0.007$.
\end{enumerate}
\subsection{Низкочастотное исследование ЭКГ:}
\begin{enumerate}
    \item Интересная работа - магистерская диссертация из MIT\cite{ML4EBC_JMW10} посвященная классификации сердцебиений - выделению смещенных ударов сердца. Для классификации использовались признаки - коэффициенты вейвлет разложения, энергия сигнала ЭКГ в различных сегментах кардиоцикла, интервалы между соседними сердцебиениями, морфологическое расстояние между текущим ударом и средним ударом. Для классификации использовался SVM.
\end{enumerate}
\section{Популярные базы данных}
Базы ЭКГ с частотами > 500Hz:

\vspace{16pt}

\begin{tabular}{cccccc}
\hline
    \# & Название & Частота & \#записей & \#пациентов & длительность \\
\hline
    1 & \href{http://physionet.org/physiobank/database/aami-ec13/}{ANSI/AAMI EC13 Test Waveforms} & 720 Hz & ? & ? & ? \\
    2 & \href{http://physionet.org/physiobank/database/ecgiddb/}{The ECG-ID Database} & 500 Hz & 310 & 90 & 20s \\
    3 & \href{http://physionet.org/physiobank/database/iafdb/}{Intracardiac Atrial Fibrillation Database} & 1 kHz & 8 & 8 & ? \\
    4 & \href{http://physionet.org/physiobank/database/ptbdb/}{The PTB Diagnostic ECG Database} & 1 kHz & 549 & 290 & 2m \\
    5 & \href{http://physionet.org/physiobank/database/twadb/}{T-Wave Alternans Challenge Database} & 500 Hz & 100 & ? & 2m \\
\end{tabular}

\vspace{16pt}

Основная база данных:

\vspace{16pt}

\begin{tabular}{ccccc}
\hline
    Название & Частота & \#записей & \#пациентов & длительность \\
\hline
    База данных СПбГМУ & 2 kHz & 167 & 21 & $\sim1.5s$ \\
\end{tabular}

\section{Эксперимент}

\textbf{NB:} исходные коды эксперимента доступны на \href{https://github.com/ilya-yamschikov/ECG_MIPT}{https://github.com/ilya-yamschikov/ECG\_MIPT}

\vspace{12pt}

Вообще говоря, я не совсем разобрался с данными из СПбГМУ, а точнее как там понять какая мышь относится к какому классу. Так что:

\textbf{TODO: Проделать то же самое на основной базе данных.}

\vspace{12pt}

Для проверки высокочастотных признаков проведен эксперимент над базой данных PTB из которой были отобраны два класса пациентов - здоровые и перенесшие инфаркт миокарда (здоровых - 80, перенесших инфаркт - 368). Для пациентов имеются записи ЭКГ, записанные на частоте $1kHz$ продолжительностью две минуты.

Для классификации использовались самые банальные признаки эксплуатирующие знания о высоких частотах - интенсивность высокочастотной компоненты (Root Mean Square) и интенсивности спектра на различных диапазонах частот (опять же RMS). Частота с которой начинается высокочастотный спектр была взята 200Hz.

Итого использовалось 5 признаков:

\begin{itemize}
    \item[1] Root Mean Squared сигнала с частотой
    \item[2--5] RMS диапазонов частот $200 - 250, 250 - 300, 300 - 400, 400 - 500$
\end{itemize}

В результате - например $kNN$ с $k=10$ дает качество классификации $83\%$

\vspace{12pt}

\textbf{TODO: больше признаков - ввести RAZ, прикрутит вейвлеты, прикрутить низкочастотные признаки...}

\newpage
\bibliography{ms_bibliography}
\end{document} 